新華分社經濟部長出逃法國

2018年05月09日

新華分社經濟部長出逃法國

■六四事件後，新華分社先後有許家屯、陳哲生出逃外國。

【本報訊】1989年六四事件後，時任新華社香港分社社長（相當於現中聯辦主任）許家屯翌年出逃美國引起轟動，英國檔案處最新解密檔案披露，1991年新華分社經濟部長陳哲生亦出逃法國，是繼許家屯後出逃的新華分社最高級官員。當時新華分社發現陳失蹤，曾要求港英政府協助找出其去向，時任港英布政司霍德研判陳「顯然已出逃」，拒向新華分社透露出入境紀錄，事件最終不了了之。

港英拒向中方披露去向

解密檔案顯示，陳哲生在1991年8月7日開始失蹤，新華分社要求港英政府協助找出其去向，並希望事件不會被公開。

英國外交部和港英政府曾就此事討論，時任英國海外發展國務大臣蔡雅嘉認為應盡快處理新華分社的要求，按出入境紀錄回答陳已按其個人意願飛往巴黎，相信不會對陳造成傷害。她認為中方或會在其後與首相戴卓爾夫人的會面中攻擊「在香港進行的反華和顛覆活動」，若能將事件降溫，英方的反駁會更有力。

時任港英政府布政司霍德則強調，應避免向新華分社透露個別出入境個案，亦不希望令新華分社習慣要求港英政府透露不公開的資料。他指，出入境紀錄確認陳哲生8月7日登上往巴黎的航班，但他認為告訴新華社對英方並無好處。霍德後來報告指，有報章已報道陳哲生的離境，新華分社亦未有再問及此事。

六四事件成為不少中國官員仕途的轉捩點，冀朝鑄於1991年由中國駐英大使轉任聯合國副秘書長，解密檔案顯示，英國外交部人員指六四事件後冀私下表現出對「在中國發生的事」的同情，並促使英方與江澤民和李瑞環等「改革派人物」建立聯繫，認為中方應知其態度，惟不敢肯定他的轉職是否遭降職。

同年12月冀朝鑄到訪香港，並與後來出任首任特首的董建華會面，時任港督衛奕信亦有跟冀交談，並形容他「一貫直言不諱，幾乎故意輕率」，惟檔案其後一整段被遮蔽，理由包括「衞生與安全」和「秘密提供的信息」等。

曾與冀朝鑄接觸的劉銳紹形容，他是「開明而忠心於自己事業的黨員」，雖然當時部份言論被視為比較敢言，但絕對是忠心於黨的事業。劉銳紹指，冀朝鑄的輩份和經歷很深，曾擔任毛澤東和周恩來的繙譯，亦是很有經驗和很有原則的外交家，在駐英時深得外國政要讚賞。

■記者鄧力行

上一則
衛奕信稱功能組別僅屬過渡安排

下一則
英議員促捍衞西藏穩定港信心

衛奕信稱功能組別僅屬過渡安排

英議員促捍衞西藏穩定港信心

《表姐，你好嘢！》《省港旗兵》成中共眼中釘陳佐洱向港官大興問罪之師

許家屯